<resources>
    <string name="app_name">Tours La Paz</string>
    <string name="descripcion_LagoTitikaka">
El lago Titikaka comienza a 70 kilómetros al oeste de la ciudad de La Paz, el cual es alimentado por los glaciares de Apolobamba y las Cordilleras de La Paz, constituyéndose en la superficie navegable más alta del mundo. Se divide en dos cuencas: El Lago Mayor o Lago Chucuito y el Lago Menor o Lago Wiñay Marka.
        Titikaka fue el lago sagrado de los Incas, siendo que sus leyendas explican que el Imperio Incaico nació en la Isla del Sol. En sí, este lago fue de vital importancia para las culturas prehispánicas como los Chiripas, Wankaranis, Tihuanacotas, Incas y Aymaras, de los que se conservan en la actualidad restos arqueológicos en distintos lugares como la Isla del Sol, Isla de la Luna, Isla Pariti, Sampaya y la Península de Copacabana. Estas culturas ancestrales legaron el lazo de unión y respeto con la naturaleza, además de su cosmovisión.
        Así, este lago majestuoso, con sus paisajes de excepcional belleza y todo su legado, es uno de los principales destinos turísticos de Bolivia que posee importantes atractivos paisajísticos, artesanales, históricos, festivos, arqueológicos y muchas tradiciones que invitan al viajero a recorrer sus aguas, orillas e islas sagradas. Sitios arqueológicos y prehispánicos en las poblaciones situadas en sus orillase islas. Además paseos en bote, pesca, criaderos de trucha y turismo comunitario</string>
    <string name="descripcion_Coroico_Yungas">Coroico es una simpática localidad turística y uno de los principales destinos de viaje de departamento de La Paz. Coroico es una muy buena opción para todos aquellos que buscan tranquilidad, naturaleza y un clima agradable.</string>
    <string name="descripcion_ValleDeLaLuna">El Valle de la Luna es una formación rocosa que se encuentra a unos 10 kilómetros del centro de La Paz, Bolivia, su nombre fue dado por Neil Armstrong primer hombre en pisar la luna, quien se encontraba de visita en la sede de gobierno boliviana el año 1969.
        El Valle de la Luna es una sección donde la erosión ha consumido la parte superior de una montaña. No siendo el suelo sólido, arcilla en vez de roca, con el transcurso de los siglos los elementos han creado una obra de arte algo diferente. Es como un desierto de estalagmitas. Es igual a otra zona de La Paz, conocida como el Valle de las Ánimas.</string>
    <string name="descripcion_Tiwanaku">Tiahuanaco es una antigua ciudad arqueológica capital del estado tiahuanacota ubicada en el Departamento de La Paz, Bolivia, a 15 km al sudeste del lago Titicaca.
    La ciudad de Tiahuanaco se caracteriza por su arquitectura decorada con relieves y planos incisos colocados sobre estelas; está compuesta por siete construcciones arquitectónicas importantes: Kalasasaya, Templete Semi-subterráneo, Pirámide de Akapana, Puerta del Sol y Puma Punku también grandes pirámides y esculturas.</string>
    <string name="descripcion_Zongo">El Valle de Zongo, está ubicado a 76 Kilómetros al norte de la Ciudad de La Paz; se encuentra entre los contrafuertes orientales de la Cordillera Real de los Andes en Bolivia.
    En el descenso al valle es posible observar la belleza paisajística que ofrece el río Zongo y los afluentes provenientes del deshielo de los nevados Chacaltaya y el Huayna Potosí, los cuales son utilizados por la empresa ELECTROPAZ para dotar de energía eléctrica a metrópoli paceña.
En la región existen aproximadamente 2500 habitantes, distribuidos en trece comunidades: Botijlaca, Llaullini, Cañaviri, Coscapa, Chirimoyani, Camcique, Santa Rosa, Sainani, Pueblo de Zongo, Harca, Cahua, Huaji y Zongo Choro; su principal producción agrícola es la coca, yuca, walusa, maíz, café, arroz y cítricos.
        Para los visitantes que llegan a la zona ofrece diversas opciones de recreación, como: caminatas hacia las zonas altas, lagunas y bofedales que se encuentran en sus cercanías; montañismo en el Nevado Huayna Potosí y rafting en época de lluvias.</string>
    <string name="descripcion_Urmiri">Aguas termales famosas por sus propiedades terapéuticas, cercanas a la ciudad de La Paz. Ubicadas al fondo de altas serranías en un cañadón de singular paisaje que las protege de los vientos altiplánicos, las aguas termales brotan de tres grupos de fuentes que abastecen dos piscinas y otros baños menores instalados dentro del hotel Gloria.
        La composición magnética, sulfurosa, caliza y ferruginosa de sus aguas termales es recomendable para el tratamiento de varias enfermedades como el reumatismo. El hotel Gloria administra completamente el uso de las aguas, cuenta con una piscina pública y otra exclusiva para los usuarios del mismo, además de sauna, baños romanos e individuales. Fuera del hotel no existen poblados ni ningún tipo de servicio.</string>
    <string name="descripcion_Calamarca">Calamarca atesora una iglesia construida en piedra, ubicada sobre la plaza del pueblo, la cual guarda una importante colección de pintura virreinal. Su estructura es de tipo renacentista: cuerpo alargado, torre adosada y líneas generales de ornamentación simple. Lo más interesante en su interior es la serie de ángeles, arcángeles, querubines y serafines pintados en el siglo XVII de estilo barroco mestizo y el uso amplio de simbología. Por otro lado tiene rica platería en el Altar Mayor (frontal, tabernáculo y trono) y dos retablos de estilo rococó. Su construcción data de fines del siglo XVI y ha tenido algunas remodelaciones. Los cuadros de los ángeles son la mayor colección de este tipo en la región andina. Su autor es anónimo y se lo conoce sólo como el "Maestro de Calamarca".</string>
    <string name="descripcion_Chulumani_Yungas">Población que se encuentra a 119 km. de la ciudad de La Paz en la región de los Yungas, posee un paisaje tropical y un clima cálido. En el trayecto se observan árboles frutales, plantaciones de café y coca. Su nombre provendría del término cholo que significa puma, que al ser unido con el vocablo "Huma" da como consecuencia de la semántica lingüística la palabra "Cholohumania", siendo su derivado Chulumani. Esto podría haber sido originado de la comunidad conocida como Chuluhumania que estuvo asentaba antiguamente en el territorio en el que se encuentra actualmente esta población.
        En Chulumani se cuenta con una importante presencia de habitantes afrobolivianos. Su producción agrícola se concentra en el cultivo de la hoja de coca, el café, variedad de cítricos, mangos y frutillas, así como la producción de miel, la cría de ganado avícola y porcino. Esta es una región rica en afluentes y caídas de agua que alimentan la extensa vegetación de los Yungas.</string>
    <string name="descripcion_Hampaturi_Pampalarma">El distrito rural de Hampaturi posee un importante potencial turístico, en el mismo se destaca la laguna de Pampalarama, que constituye una nueva alternativa para la recreación y el esparcimiento de quienes habitan o visitan La Paz.
        Dentro de los circuitos turísticos alternativos para este distrito están:
La Paz - 7 Lagunas - Comunidad Originaria Chacaltaya - Parador Turístico Pampalarama
        La Paz - Pampalarama - La Cumbre - Pongo – Yanacachi.
   Laguna y albergue en altura que permiten la realización de actividades como caminatas, paseos en bote, pesca, mountain biking y escalada.  </string>
    <string name="descripcion_CordilleraReal">El Huayna Potosí es uno de los nevados preferidos por los andinistas, debido a sus características de ascensión y sus macizos de nevados.
        Posee dos cumbres: la norte con una altitud máxima de 6.088 m.s.n.m. y la sur con 5.920 m.s.n.m. Su cima más alta denominada Pico Norte, es un sitio de gran belleza visual.
        En invierno, la nieve y hielos descienden hasta los 4.700 metros y en sus faldas se forman singulares lagunas de colores, rodeadas de rocas de la edad terciaria y neblinas periódicas. La ruta más conocida de ascensión, de dificultad inferior, se inicia en la plataforma Zongo – Huayna Potosí, aunque también se pueden encontrar rutas alternativas interesantes y de dificultad creciente.
    Escalada poco técnica hasta su cima de 6,088 m.s.n.m., vista espectacular de la cordillera.
    </string>
    <string name="descripcion_CiudadaDeLaPaz">La Paz, cede de gobierno y capital politico-administrativa de Bolivia, es la ciudad mas importantedel pais. Confluyen en ella gente de todas las regiones, asi como inmigrantes de otros lugares del mundo. La Paz de noche es un espectaculo maravilloso, del cielo lleno de estrellas.</string>


    <string name="app_nomMuseos">MUSEOS EN LA PAZ</string>
    <string name="descripcion_Museo_TamboQuirquincho">
Antigua casona del cacique Quirquincha, fue construida con rasgos coloniales. Exhibe colecciones de platería colonial y republicana, fotografías de antaño, máscaras, pinturas y esculturas contemporáneas de La Paz. Las exposiciones están sujetas a programación.</string>
    <string name="descripcion_Museo_CasaDeMurillo">Dedicado al patriota Pedro Domingo Murillo y a la revolución de julio de 1809. Es una construcción de principios del siglo XIX, que tiene dos plantas con las siguientes salas de exhibición: Sala de Muebles, Sala de los Presidentes, Sala de Artesanías, Sala del Nacimiento Barroco. La segunda planta comprende la Pinacoteca Colonial, Sala de la Conspiración, Oratorio y Dormitorio. </string>
    <string name="descripcion_Museo_MetalesPreciosos">
El museo atesora manufacturas de orfebrería y cerámica de la época precolombina. La sala de oro resguarda valiosos objetos realizados en este metal, como diademas pectorales, orejeras, adornos de mantas y vestidos, que se atribuyen a la cultura incaica.
        En la sala de Plata se muestra objetos de uso religioso-ceremonial de las culturas Aymara, Mollo, Wankarani, Chiripa, Tiwanaku e Inca.
        Un objeto que sobresale es la Fuente Magna que tiene entre 3.000 y 3.500 años de la antigüedad; también se aprecia una construcción del interior de una chullpa (torre funeraria) con momias y ofrendas. </string>
    <string name="descripcion_Museo_DelLitoralBoliviano">
Dedicado a la guerra de 1879, en la cual Bolivia perdió sus costas sobre el Océano Pacífico, y al héroe de esa guerra, el Coronel Eduardo Avaroa.
        Cuenta con cuatro ambientes donde se exhiben fotografías de los puertos del Pacífico que fueron usurpados por Chile, de personajes de la guerra, así como armas, estandartes y objetos rescatados del enfrentamiento. </string>
    <string name="descripcion_Museo_DeInstrumentosMusicales">
En sus salas se exhiben instrumentos nacionales e internacionales con singulares características, muchos de ellos creados por el compositor y charanguista Ernesto Cavour.
        Muestra una interesante colección de instrumentos musicales que datan desde la época prehispánica hasta nuestros días, con más de 2,000 piezas representativas de todas las regiones del país, incluyendo zampoñas, quenas, charangos, tambores. </string>
    <string name="descripcion_Museo_Etnografia_Y_Folklore">
Museo diseñado en el estilo barroco mestizo. Por medio de exposiciones itinerantes exhibe piezas arqueológicas de las culturas Chipaya (grupo étnico localizado en Oruro) y Uru.
        En la parte superior está la sala de exposición de textiles (aguayos, ponchos, chuspas, fajas, etc.) de diversas partes de Bolivia, principalmente de la región andina. Además, el museo cuenta con una sala permanente del arte plumario boliviano y con salas de exposiciones temporales.
        El museo también alberga una videoteca con trabajos de investigación especializada que pueden ser consultados en sala. </string>
    <string name="descripcion_Museo_NacionalArqueologiaTiwanacu">
Casona construida con diseños neotiwanacotas, muestra exposiciones sobre material lítico y cerámica de las culturas Tiwanaku, Wankarani, Chiripa, de los valles, el oriente boliviano y el imperio incaico.
     Piezas arqueológicas de culturas prehispánicas, videoteca y biblioteca. </string>
    <string name="descripcion_Museo_SanFrancisco">
Recorriendo los claustros, las celdas, el jardín, el huerto, la cripta, y admirando la arquitectura barroca mestiza de la basílica y los cuadros, los visitantes podrán respirar historia y arte que se remontan al pasado por casi cinco siglos.</string>

    <string name="app_nomComida">COMIDA EN LA PAZ</string>
    <string name="descripcion_platoPacenio">Plato paceño:Choclo, mote de habas, queso, papa cocida con cascara, actualmente con carne asada y acompañada de llajua.

        Su origen se remonta al cerco de la ciudad de La Paz liderado por el aymara Tupac Katari, en 1781.Esa
    rebelion indigena que se extendio a lo largo de nueve meses dejo aislada a la poblacion de la hoyada paceña y sin la posibilidad de abastecerse de productos agricolas que provenian de las comunidades circundantes.
    Desesperadas por la terrible escasez, las familias comenzaron a cultivar en los jardines productos como habas, papa y maiz.
    La combinacion de esos alimentos se complementaba con el sabor del queso de leche de vaca, trasladado por los indigenas desde las comunidades altiplanicas hasta el centro de la ciudad.</string>
    <string name="descripcion_chairo">En general se conoce muy poco sobre los origenes de los platos de la ciudad de La Paz.Es el caso especifico del Chairo, que es considerado como uno de los platos mas representativos de la paceñidad.
    Se usa como primer plato en la Gastronomia paceña.Su uso es esta tan ampliamente difundido que incluso ha salido del espacio paceño al area rural y a otras ciudades del pais. </string>
    <string name="descripcion_sopaMani">Sopa hecha a base de mani molido y cocido en agua con carne de res, cebolla,tomate, papa, fideos, pimienta dulce y servido con papas fritas delgadas y perejil picado.</string>
    <string name="descripcion_ispi">El ispi es un pequeño pescado del lago Titicaca.Cada plato lleva varios ispis, que se los come fritos y enteros, acompañandolos
    con otros ingredientes tipicos del departamento de La Paz como ser choclo, papas con cascara, chuño(papa congelada y deshidratada)y llajua(salsa picante boliviana). </string>
    <string name="descripcion_fricase">El fricase es un plato que se consume con mucho apetito en Bolivia.Al parecer, proviene de la tradicion culinaria francesa.No obstante, con el transcurso del tiempo, ha ido adquiriendo caracteristicas muy bolivianas.</string>
    <string name="descripcion_trucha">Es el producto mas importante del Lago Titicaca.</string>
    <string name="descripcion_wallacke">Caldo de K*arachi (pez nativo del Titicaca)preparado con tomillo, chuño y papa.</string>
    <string name="descripcion_quesoHumacha">Queso derretido en aji amarillo, huevos duros picados, choclo desgranado y papa blanca.</string>

    <string name="la_paz">Bienvenidos al Departamento de La Paz, en esta magica aventura te mostraremos los principales lugares turisticos, museos y la comida tipica de La Paz-Bolivia.
    Haremos un recorrido tanto en la ciudad como en sus provincias </string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="descripcion_app">Tuours La Paz 1.0
    Guia turistica para la ciudad de La Paz Bolivia
    Yolanda Cordero Huanca
    chovis2020@gmail.com</string>
</resources>

